{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Bem-vindo ao MkDocs do SkolBits!","text":"<p>Mais informa\u00e7\u00f5es no reposit\u00f3rio do grupo.</p>"},{"location":"#skolbits","title":"SkolBits","text":"<p>N\u00famero do Grupo: Grupo III</p>"},{"location":"#alunos","title":"Alunos","text":"Matr\u00edcula Aluno Fabr\u00edcio de Brito 202402628933 Lucas Kronemberger 202407106773 Paco Guimar\u00e3es 202402879669 Yago Duarte 202402185314 Yuri Durra 202407282563"},{"location":"base/5w2h/","title":"5W2H","text":""},{"location":"base/5w2h/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>     O 5W2H \u00e9 uma ferramenta administrativa  que pode ser utilizada para diferentes contextos dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o, como na organiza\u00e7\u00e3o para planejamento estrat\u00e9gico e guia na execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es. O 5W2H baseia-se em 7 perguntas (What?, Why?, Where?, Who?, When?, How? e How much?), com o intuito de esclarecer e organizar ideias. A ferramenta ser\u00e1 utilizada como um guia de a\u00e7\u00f5es, tornando os objetivos mais evidentes para a equipe, auxiliando na compreens\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e tomadas de decis\u00f5es no projeto. </p>"},{"location":"base/5w2h/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>     A equipe se reuniu para esclarecimento sobre o tema do projeto, a partir dos pontos debatidos foi poss\u00edvel responder \u00e0s quest\u00f5es do 5W2H.   </p>"},{"location":"base/5w2h/#questoes-5w2h","title":"Quest\u00f5es 5W2H","text":""},{"location":"base/5w2h/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"base/5w2h/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o geral","text":"Quest\u00e3o Resposta What?(O que deve ser\u00e1 feito?) Sistema dedicado a coleta e organiza\u00e7\u00e3o de dados dos moradores da Ilha Primeira. Why? (Por que isso ser\u00e1 feito?) Para suprir as necessidades dos moradores ofertando servi\u00e7os essenciais para o dia a dia de maneira acess\u00edvel. Where? (Onde ser\u00e1 feito?) O planejamento e debates sobre o projeto ocorrer\u00e3o na Ibmec, durante a aula. Enquanto o desenvolvimento do projeto ser\u00e1 realizado de maneira remota em hor\u00e1rios extracurriculares. When? (Quando ser\u00e1 feito?) Durante o semestre de 25.1 Who? (Quem ir\u00e1 fazer?) A equipe SkolBits, formada pelos alunos Fabr\u00edcio de Brito, Lucas Kronemberger, Paco Guimar\u00e3es, Yago Duarte e Yuri Durra. How? (Como ser\u00e1 feito?) Utilizando metodologias ageis como Kanban, com reuni\u00f5es semanais e atribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre os integrantes. How much? (Quanto custar\u00e1?) O custo do projeto ser\u00e1 o tempo e esfor\u00e7o para o desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o."},{"location":"base/5w2h/#versao-20","title":"Vers\u00e3o 2.0","text":""},{"location":"base/5w2h/#visao-produto","title":"Vis\u00e3o produto","text":"Quest\u00e3o Resposta What?(O que deve ser\u00e1 feito?) Sistema dedicado aos moradores da Ilha Primeira. Why? (Por que isso ser\u00e1 feito?) Para melhorar a qualidade de vida dos moradores. Where? (Onde ser\u00e1 feito?) Na institui\u00e7\u00e3o de ensino Ibmec e de forma remota. When? (Quando ser\u00e1 feito?) A ger\u00eancia ser\u00e1 feita em Mar\u00e7o de 2025 at\u00e9 Maio de 2025. Who? (Quem ir\u00e1 fazer?) Um grupo de 5 alunos da Institui\u00e7\u00e3o de ensino Ibmec. How? (Como ser\u00e1 feito?) Utilizando o Visual Studio Code para o desenvolvimento e Kanban como metodologia \u00e1gil. How much? (Quanto custar\u00e1?) Entre 2 a 3 meses."},{"location":"base/5w2h/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O 5W2H \u00e9 um t\u00e9cnica bem simples e de f\u00e1cil entendimento, sem a necessidade de um especialista. Dentro da disciplina a t\u00e9cnica fornece um entendimento melhor, para a equipe, sobre o projeto como responsabilidades, motiva\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es.   </p>"},{"location":"base/5w2h/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>5W2H: disponivel em :https://www../</p> <p>O que \u00e9 5W2H, disponivel em :https://www...</p>"},{"location":"base/5w2h/#autores","title":"Autor(es)","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 24/08/20 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Fabr\u00edcio 09/09/20 2.0 Adicionada vis\u00e3o produto Fabr\u00edcio"},{"location":"base/Brainstorm/","title":"Brainstorm","text":""},{"location":"base/Brainstorm/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> O brainstorm \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que consiste em reunir a equipe e discutir sobre diversos t\u00f3picos gerais do projeto apresentados no documento problema de neg\u00f3cio. No brainstorm o di\u00e1logo \u00e9 incentivado e cr\u00edticas s\u00e3o evitadas para permitir que todos colaborem com suas pr\u00f3prias ideias. </p>"},{"location":"base/Brainstorm/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> A equipe se reuniu para debater ideias gerais sobre o projeto entre os dias 22/03 e 27/03, em v\u00e1rias sess\u00f5es de brainstorming. O moderador, Fabricio de Brito, conduziu as discuss\u00f5es com perguntas preparadas, incentivando todo mundo a compartilhar suas ideias de forma aberta. Durante esse per\u00edodo, a equipe discutiu os principais pontos e definiu os primeiros passos para o desenvolvimento do projeto, com todas as respostas sendo registradas e organizadas no documento para facilitar as decis\u00f5es futuras. </p>"},{"location":"base/Brainstorm/#brainstorm","title":"Brainstorm","text":""},{"location":"base/Brainstorm/#relatorio-de-brainstorm-sobre-sistema-de-cadastro-de-moradores-e-domicilios","title":"Relat\u00f3rio de Brainstorm sobre Sistema de Cadastro de Moradores e Domic\u00edlios","text":""},{"location":"base/Brainstorm/#participantes","title":"Participantes","text":"<ol> <li>Fabricio de Brito</li> <li>Lucas Kronemberger</li> <li>Paco Guimaraes</li> <li>Yago Duarte</li> <li>Yuri Durra</li> </ol>"},{"location":"base/Brainstorm/#estrutura-do-banco-de-dados","title":"Estrutura do Banco de Dados","text":"<ul> <li>Definir quais tabelas ser\u00e3o utilizadas no banco de dados.</li> <li>Cada usu\u00e1rio deve possuir um ID \u00fanico para identifica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Separar os dados de moradores e domic\u00edlios em tabelas distintas.</li> <li>Criar relacionamentos entre tabelas para evitar duplica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Escolher entre SQL ou NoSQL conforme a necessidade do projeto.</li> <li>Adicionar timestamps para rastrear a inser\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o dos dados.</li> <li>Criar \u00edndices em colunas frequentemente pesquisadas para melhorar o desempenho.</li> </ul>"},{"location":"base/Brainstorm/#cadastro-e-autenticacao","title":"Cadastro e Autentica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir o processo de login no sistema.</li> <li>Implementar n\u00edveis de acesso (admin, entrevistador, usu\u00e1rio comum).</li> <li>Utilizar tokens JWT para autentica\u00e7\u00e3o segura.</li> <li>Avaliar a necessidade de confirma\u00e7\u00e3o por e-mail no cadastro.</li> <li>Aplicar criptografia para proteger senhas e dados sens\u00edveis.</li> <li>Considerar a implementa\u00e7\u00e3o de login social (Google, Facebook, etc.).</li> <li>Oferecer autentica\u00e7\u00e3o multifator (MFA) para administradores.</li> </ul>"},{"location":"base/Brainstorm/#rotas-e-api","title":"Rotas e API","text":"<ul> <li>Criar rota para cadastrar um novo morador/domic\u00edlio.</li> <li>Criar rota para editar dados de um morador/domic\u00edlio.</li> <li>Criar rota para listar todos os moradores cadastrados.</li> <li>Criar rota para excluir um cadastro, caso necess\u00e1rio.</li> <li>Definir se as rotas ser\u00e3o p\u00fablicas ou protegidas por autentica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Padronizar os endpoints da API para facilitar integra\u00e7\u00e3o.</li> <li>Implementar pagina\u00e7\u00e3o na listagem de moradores para evitar sobrecarga no banco.</li> <li>Considerar o uso de GraphQL, caso seja necess\u00e1ria flexibilidade nas consultas.</li> </ul>"},{"location":"base/Brainstorm/#regras-de-negocio","title":"Regras de Neg\u00f3cio","text":"<ul> <li>Impedir cadastros duplicados no sistema.</li> <li>Validar campos obrigat\u00f3rios antes de salvar no banco.</li> <li>Garantir que os usu\u00e1rios s\u00f3 possam visualizar dados conforme seu n\u00edvel de permiss\u00e3o.</li> <li>Definir limites de caracteres para campos como nome e endere\u00e7o.</li> <li>Implementar logs de auditoria para registrar altera\u00e7\u00f5es nos dados.</li> <li>Criar um sistema de recupera\u00e7\u00e3o de senha seguro.</li> <li>Avaliar a necessidade de um sistema de den\u00fancias ou feedback dentro do app.</li> </ul>"},{"location":"base/Brainstorm/#seguranca-e-performance","title":"Seguran\u00e7a e Performance","text":"<ul> <li>Evitar exposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis nas respostas da API.</li> <li>Configurar CORS para controlar quais dom\u00ednios podem acessar a API.</li> <li>Definir limites de requisi\u00e7\u00e3o para evitar sobrecarga e ataques DDoS.</li> <li>Realizar testes de performance para garantir estabilidade da API sob alta demanda.</li> <li>Configurar um backup autom\u00e1tico para evitar perda de dados.</li> <li>Armazenar dados de forma criptografada e segura.</li> <li>Implementar monitoramento ativo para identificar picos anormais de acesso.</li> </ul>"},{"location":"base/Brainstorm/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o BS01 O sistema deve utilizar um banco de dados com tabelas separadas para moradores e domic\u00edlios, criando relacionamentos entre elas. BS02 Cada usu\u00e1rio deve ter um ID \u00fanico para garantir identifica\u00e7\u00e3o dentro do sistema. BS03 O sistema deve ser capaz de autenticar usu\u00e1rios com tokens JWT para garantir sess\u00f5es seguras. BS04 O sistema deve permitir diferentes n\u00edveis de acesso: admin, entrevistador e usu\u00e1rio comum. BS05 O cadastro de usu\u00e1rio deve exigir uma confirma\u00e7\u00e3o de e-mail para validar o endere\u00e7o eletr\u00f4nico fornecido. BS06 O sistema deve garantir a criptografia de senhas para aumentar a seguran\u00e7a dos dados dos usu\u00e1rios. BS07 O sistema deve impedir cadastros duplicados e garantir que os dados do usu\u00e1rio sejam exclusivos. BS08 As rotas da API devem ser protegidas por autentica\u00e7\u00e3o para garantir que apenas usu\u00e1rios autorizados acessem informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis. BS09 O sistema deve permitir a exclus\u00e3o de cadastros de moradores e domic\u00edlios, com permiss\u00e3o adequada para cada n\u00edvel de acesso. BS10 O sistema deve validar campos obrigat\u00f3rios antes de salvar qualquer informa\u00e7\u00e3o no banco de dados. BS11 O sistema deve implementar um sistema de recupera\u00e7\u00e3o de senha seguro para usu\u00e1rios que esquecerem suas credenciais. BS12 O sistema deve permitir o uso de login social (Google, Facebook, etc.) como uma alternativa ao cadastro tradicional. BS13 O sistema deve permitir a auditoria de altera\u00e7\u00f5es realizadas nas informa\u00e7\u00f5es de moradores e domic\u00edlios, mantendo logs para rastreamento. BS14 O sistema deve implementar pagina\u00e7\u00e3o nas rotas de listagem de moradores e domic\u00edlios para evitar sobrecarga no banco de dados. BS15 O sistema deve ter um processo de backup autom\u00e1tico para evitar a perda de dados em caso de falhas no sistema."},{"location":"base/Brainstorm/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> Atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, foi poss\u00edvel elicitar alguns dos primeiros requisitos do projeto. </p>"},{"location":"base/Brainstorm/#link-para-o-brainstorm","title":"Link para o Brainstorm","text":"<p>Link</p>"},{"location":"base/Brainstorm/#autores","title":"Autor(es)","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 27/03/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Fabricio de Brito, Lucas Kronemberger, Paco Guimaraes, Yago Duarte, Yuri Durra"},{"location":"base/Censo_IBGE/","title":"\ud83d\udcca Censo IBGE","text":"<p>md_content = \"\"\"</p>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#conjuntos-de-dados-do-censo-demografico-2022-questionario-da-amostra","title":"\ud83d\udcca Conjuntos de Dados do Censo Demogr\u00e1fico 2022 (Question\u00e1rio da Amostra)","text":"<p>Este documento apresenta os principais conjuntos de dados levantados pelo IBGE atrav\u00e9s do Question\u00e1rio da Amostra do Censo Demogr\u00e1fico 2022.</p>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#1-identificacao-do-domicilio","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o do Domic\u00edlio","text":"<ul> <li>Localiza\u00e7\u00e3o (UF, Munic\u00edpio, Distrito, Setor, Quadra, Face)</li> <li>Tipo de domic\u00edlio (particular permanente, improvisado, coletivo)</li> <li>Tipo de edifica\u00e7\u00e3o (casa, apartamento, corti\u00e7o, maloca, etc.)</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#2-informacoes-sobre-os-moradores","title":"2\ufe0f. Informa\u00e7\u00f5es sobre os Moradores","text":"<ul> <li>N\u00famero de moradores no domic\u00edlio</li> <li>Crian\u00e7as de 0 a 9 anos</li> <li>Nome, sexo, idade e parentesco com o respons\u00e1vel pelo domic\u00edlio</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#3-caracteristicas-do-domicilio","title":"3\ufe0f. Caracter\u00edsticas do Domic\u00edlio","text":"<ul> <li>Condi\u00e7\u00e3o de posse (pr\u00f3prio, alugado, cedido, etc.)</li> <li>Material das paredes externas</li> <li>N\u00famero de c\u00f4modos e dormit\u00f3rios</li> <li>Abastecimento de \u00e1gua</li> <li>Esgotamento sanit\u00e1rio</li> <li>Coleta de lixo</li> <li>Acesso \u00e0 energia el\u00e9trica</li> <li>Acesso \u00e0 internet</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#4-caracteristicas-adicionais-dos-moradores","title":"4. Caracter\u00edsticas Adicionais dos Moradores","text":"<ul> <li>Cor ou ra\u00e7a</li> <li>Autodeclara\u00e7\u00e3o ind\u00edgena ou quilombola</li> <li>Etnias e l\u00ednguas faladas (inclusive l\u00edngua ind\u00edgena e Libras)</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#5-registro-civil","title":"5\ufe0f. Registro Civil","text":"<ul> <li>Registro de nascimento (Cart\u00f3rio, RANI ou n\u00e3o possui)</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#6-nupcialidade","title":"6\ufe0f. Nupcialidade","text":"<ul> <li>Estado civil ou uni\u00e3o est\u00e1vel</li> <li>Natureza da uni\u00e3o (civil, religiosa, consensual)</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#7-nucleo-familiar","title":"7\ufe0f. N\u00facleo Familiar","text":"<ul> <li>Presen\u00e7a de pais ou respons\u00e1veis no domic\u00edlio</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#8-fecundidade","title":"8\ufe0f. Fecundidade","text":"<ul> <li>N\u00famero de filhos nascidos vivos</li> <li>N\u00famero de filhos vivos atualmente</li> <li>Data de nascimento do \u00faltimo filho(a)</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#9-religiao-ou-culto","title":"9\ufe0f. Religi\u00e3o ou Culto","text":"<ul> <li>Religi\u00e3o praticada ou cren\u00e7a ind\u00edgena</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#10-pessoas-com-deficiencia","title":"10. Pessoas com Defici\u00eancia","text":"<ul> <li>Dificuldades visuais, auditivas, motoras e cognitivas</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#11-migracao-interna-e-internacional","title":"1\ufe0f1\ufe0f. Migra\u00e7\u00e3o Interna e Internacional","text":"<ul> <li>Local de nascimento</li> <li>Resid\u00eancia anterior</li> <li>Nacionalidade</li> <li>Tempo de resid\u00eancia no munic\u00edpio atual</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#12-educacao","title":"1\ufe0f2\ufe0f. Educa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Frequ\u00eancia escolar</li> <li>N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o atual e anterior</li> <li>Alfabetiza\u00e7\u00e3o</li> <li>Modalidade do curso (regular, EJA, superior, especializa\u00e7\u00e3o, etc.)</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#13-deslocamento-para-estudo","title":"1\ufe0f3\ufe0f. Deslocamento para Estudo","text":"<ul> <li>Local onde estuda (munic\u00edpio ou pa\u00eds)</li> <li>Tempo e meio de transporte utilizado</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#14-trabalho-e-rendimento","title":"1\ufe0f4\ufe0f. Trabalho e Rendimento","text":"<ul> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o, atividade e v\u00ednculo empregat\u00edcio</li> <li>N\u00famero de trabalhos</li> <li>Faixa de rendimento mensal</li> <li>Contribui\u00e7\u00e3o ao INSS</li> <li>Rendimento de aposentadoria, pens\u00e3o, programas sociais, etc.</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#15-deslocamento-para-o-trabalho","title":"1\ufe0f5\ufe0f. Deslocamento para o Trabalho","text":"<ul> <li>Munic\u00edpio ou pa\u00eds onde trabalha</li> <li>Frequ\u00eancia de retorno ao domic\u00edlio</li> <li>Tempo e meio de transporte</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#16-mortalidade","title":"1\ufe0f6\ufe0f. Mortalidade","text":"<ul> <li>Ocorr\u00eancia de \u00f3bitos no domic\u00edlio desde 2019</li> <li>Dados do falecido (nome, idade, sexo, data de falecimento)</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#17-autismo","title":"1\ufe0f7\ufe0f. Autismo","text":"<ul> <li>Diagn\u00f3stico por profissional de sa\u00fade</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#18-prestacao-das-informacoes","title":"1\ufe0f8\ufe0f. Presta\u00e7\u00e3o das Informa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Quem forneceu os dados do question\u00e1rio (pr\u00f3prio, outro morador, n\u00e3o morador)</li> </ul>"},{"location":"base/Censo_IBGE/#19-dados-de-contato","title":"1\ufe0f9\ufe0f. Dados de Contato","text":"<ul> <li>Nome, e-mail, telefone e CPF (uso exclusivo para controle do IBGE)</li> </ul> <p>\ud83d\udcce Fonte: Question\u00e1rio da Amostra do Censo Demogr\u00e1fico 2022 - IBGE \"\"\"</p>"},{"location":"base/dados_extra_censo/","title":"Requisitos Extras","text":"<p>Al\u00e9m dos dados coletados pelo IBGE no Censo, existem v\u00e1rios outros que poderiam enriquecer a an\u00e1lise da realidade social, econ\u00f4mica e ambiental do Brasil, assim como abordagens mais espec\u00edficas de dados que ja est\u00e3o sendo coletados.</p>"},{"location":"base/dados_extra_censo/#condicoes-de-moradia-e-sustentabilidade","title":"Condi\u00e7\u00f5es de Moradia e Sustentabilidade","text":"<ul> <li>Estado de conserva\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel (bom, regular, ruim, risco estrutural?) </li> <li>\u00c1rea \u00fatil por pessoa (superlota\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os adequados?) </li> <li>Uso de tecnologias sustent\u00e1veis (energia solar, reaproveitamento de \u00e1gua, compostagem?) </li> <li>Presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o no entorno do domic\u00edlio (h\u00e1 \u00e1reas verdes, quintais, pra\u00e7as?) </li> </ul>"},{"location":"base/dados_extra_censo/#situacao-financeira-e-consumo","title":"Situa\u00e7\u00e3o Financeira e Consumo","text":"<ul> <li>D\u00edvidas e endividamento familiar (parcelamentos, empr\u00e9stimos, cart\u00f5es de cr\u00e9dito?) </li> <li>Capacidade de poupan\u00e7a e investimentos (conseguem guardar dinheiro ou vivem no limite?) </li> <li>Gastos com transporte, alimenta\u00e7\u00e3o e lazer (qual percentual da renda \u00e9 comprometido?) </li> <li>Acesso a cr\u00e9dito e financiamentos (dificuldade de obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito?) </li> </ul>"},{"location":"base/dados_extra_censo/#trabalho-e-qualidade-de-vida-profissional","title":"Trabalho e Qualidade de Vida Profissional","text":"<ul> <li>Satisfa\u00e7\u00e3o profissional e bem-estar no trabalho (se sente valorizado? Tem sobrecarga?) </li> <li>Horas de trabalho semanais x tempo livre (concilia\u00e7\u00e3o entre vida pessoal e profissional?) </li> <li>Uso de tecnologia no trabalho (home office, automa\u00e7\u00e3o, intelig\u00eancia artificial?) </li> <li>Desemprego de longo prazo (h\u00e1 pessoas que desistiram de procurar trabalho?) </li> </ul>"},{"location":"base/dados_extra_censo/#educacao-e-aprendizado-continuo","title":"Educa\u00e7\u00e3o e Aprendizado Cont\u00ednuo","text":"<ul> <li>Acesso a cursos extracurriculares (idiomas, inform\u00e1tica, capacita\u00e7\u00f5es?) </li> <li>Dificuldade no aprendizado (dislexia, TDAH, necessidade de refor\u00e7o escolar?) </li> <li>Autodidatismo e aprendizado online (usa YouTube, cursos online, podcasts para aprender?) </li> <li>Frequ\u00eancia de leitura (quantos livros l\u00ea por ano? Usa biblioteca p\u00fablica?) </li> <li>Impacto da falta de escolaridade na vida (dificuldades no mercado de trabalho, autoestima?) </li> </ul>"},{"location":"base/dados_extra_censo/#saude-e-bem-estar","title":"Sa\u00fade e Bem-estar","text":"<ul> <li>Qualidade do sono (dorme bem? Tem ins\u00f4nia?) </li> <li>Impacto do estresse e ansiedade (trabalho, estudo, rela\u00e7\u00f5es pessoais?) </li> <li>Pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica (com que frequ\u00eancia? Em academia, ao ar livre?) </li> <li>Acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade mental (terapia, psiquiatra, grupos de apoio?) </li> <li>Uso de automedica\u00e7\u00e3o (toma rem\u00e9dios sem prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica?) </li> </ul>"},{"location":"base/dados_extra_censo/#mobilidade-e-transporte","title":"Mobilidade e Transporte","text":"<ul> <li>Qualidade do transporte p\u00fablico (\u00e9 eficiente, acess\u00edvel e seguro?, tem barco 24h? por ser uma ilha) </li> <li>Deslocamento di\u00e1rio e tempo perdido no tr\u00e2nsito (quanto tempo gasta por dia?) </li> <li>Uso de transportes alternativos (bicicleta, patinete el\u00e9trico, carona solid\u00e1ria?) </li> <li>Custos com transporte (gasta muito com gasolina, passagens?) </li> <li>Sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a ao se deslocar (medo de assaltos? Ilumina\u00e7\u00e3o das ruas?) </li> </ul>"},{"location":"base/dados_extra_censo/#seguranca-e-qualidade-de-vida-urbana","title":"Seguran\u00e7a e Qualidade de Vida Urbana","text":"<ul> <li>Percep\u00e7\u00e3o da criminalidade no bairro (assaltos, furtos, viol\u00eancia policial?) </li> <li>Condi\u00e7\u00f5es das vias p\u00fablicas (ruas esburacadas, falta de sinaliza\u00e7\u00e3o?) </li> <li>Ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a (ruas bem iluminadas? Prefere evitar sair \u00e0 noite?) </li> <li>Ocorr\u00eancia de enchentes e desastres naturais (j\u00e1 perdeu bens ou teve que sair de casa por isso?) </li> <li>Vizinhan\u00e7a e rela\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias (conhece seus vizinhos? H\u00e1 senso de comunidade?) </li> </ul>"},{"location":"base/documento_de_visao/","title":"Documento de Vis\u00e3o","text":""},{"location":"base/documento_de_visao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> O presente documento tem como objetivo apresentar uma vis\u00e3o geral do projeto desenvolvido para a disciplina de Projeto Back-End, no contexto do Projeto de Extens\u00e3o PBE_25.1_8002_SkolBits. O sistema consiste em uma aplica\u00e7\u00e3o web desenvolvida com Django e Python, com documenta\u00e7\u00e3o via Swagger, que visa apoiar a comunidade da Ilha Primeira, no Rio de Janeiro, oferecendo um sistema de registro e an\u00e1lise de dados inspirado no modelo de coleta do IBGE. </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#descricao-do-problema","title":"Descri\u00e7\u00e3o do Problema","text":"<p> A Ilha Primeira \u00e9 uma comunidade que carece de dados organizados sobre seus moradores, condi\u00e7\u00f5es de moradia, acesso a servi\u00e7os e necessidades sociais. Essa aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es dificulta a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, a\u00e7\u00f5es sociais e tomadas de decis\u00e3o por parte de gestores e apoiadores da regi\u00e3o. </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#problema","title":"Problema","text":"<p>A inexist\u00eancia de um sistema centralizado e acess\u00edvel para registrar e consultar dados da comunidade da Ilha Primeira.</p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#impactados","title":"Impactados","text":"<ul> <li>Moradores da Ilha Primeira  </li> <li>Organiza\u00e7\u00f5es sociais e comunit\u00e1rias  </li> <li>Gestores p\u00fablicos e apoiadores da regi\u00e3o  </li> <li>Universidades e grupos de extens\u00e3o envolvidos com a comunidade  </li> </ul>"},{"location":"base/documento_de_visao/#consequencia","title":"Consequ\u00eancia","text":"<p>A falta de dados estruturados compromete o planejamento de a\u00e7\u00f5es sociais, a entrega de recursos e a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0s reais necessidades dos moradores.</p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#solucao","title":"Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A solu\u00e7\u00e3o proposta \u00e9 o desenvolvimento de uma aplica\u00e7\u00e3o web moderna que permita a coleta, o armazenamento e a visualiza\u00e7\u00e3o de dados relacionados aos domic\u00edlios, moradores e condi\u00e7\u00f5es de vida na Ilha Primeira. A ferramenta ser\u00e1 inspirada na metodologia do Censo do IBGE, mas com foco local e adaptada \u00e0 realidade da comunidade.</p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p> O principal objetivo do projeto \u00e9 desenvolver uma plataforma funcional, segura e intuitiva que permita \u00e0 equipe de campo, moradores e institui\u00e7\u00f5es parceiras acessar e registrar dados relevantes sobre a Ilha Primeira. Esses dados ser\u00e3o usados para criar relat\u00f3rios, identificar demandas e propor solu\u00e7\u00f5es com base em evid\u00eancias. </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#descricao-do-usuario","title":"Descri\u00e7\u00e3o do Usu\u00e1rio","text":"<p> Os usu\u00e1rios da plataforma ser\u00e3o os volunt\u00e1rios respons\u00e1veis pela coleta de dados, os moradores da Ilha Primeira com acesso permitido, e organiza\u00e7\u00f5es parceiras. O sistema ser\u00e1 acessado via navegador, com interface adaptada para dispositivos m\u00f3veis, priorizando usabilidade, acessibilidade e seguran\u00e7a. </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#recursos-do-produto","title":"Recursos do Produto","text":""},{"location":"base/documento_de_visao/#conta","title":"Conta","text":"<p> Usu\u00e1rios autorizados poder\u00e3o se cadastrar e fazer login para acessar o sistema, com permiss\u00f5es espec\u00edficas conforme seu papel (coletor, administrador, visualizador). </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#cadastro-de-domicilio","title":"Cadastro de Domic\u00edlio","text":"<p> Permite o registro das informa\u00e7\u00f5es de domic\u00edlios na Ilha Primeira, incluindo localiza\u00e7\u00e3o, estrutura da moradia e acesso a servi\u00e7os b\u00e1sicos. </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#cadastro-de-moradores","title":"Cadastro de Moradores","text":"<p> Permite o registro dos dados dos residentes, como idade, g\u00eanero, escolaridade, ocupa\u00e7\u00e3o, religi\u00e3o, entre outros aspectos sociais. </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#relatorios-e-analises","title":"Relat\u00f3rios e An\u00e1lises","text":"<p> A aplica\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 gerar relat\u00f3rios com filtros customizados, como faixa et\u00e1ria, educa\u00e7\u00e3o ou situa\u00e7\u00e3o de trabalho, oferecendo apoio \u00e0 an\u00e1lise local. </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#documentacao-com-swagger","title":"Documenta\u00e7\u00e3o com Swagger","text":"<p> O backend da aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 documentado com Swagger, permitindo que desenvolvedores e mantenedores visualizem e testem os endpoints REST de forma pr\u00e1tica. </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#restricoes","title":"Restri\u00e7\u00f5es","text":"<p> A aplica\u00e7\u00e3o requer conex\u00e3o com a internet para sincroniza\u00e7\u00e3o dos dados com o servidor. A coleta de dados ser\u00e1 feita por pessoas treinadas e autorizadas. A privacidade dos dados ser\u00e1 respeitada, com uso de criptografia e autentica\u00e7\u00e3o segura. </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). Censo Demogr\u00e1fico 2022. Dispon\u00edvel em: https://censo2022.ibge.gov.br/. Acesso em: 09/06/2025 Django Project. Dispon\u00edvel em: https://www.djangoproject.com/ Swagger/OpenAPI Specification. Dispon\u00edvel em: https://swagger.io/specification/  </p>"},{"location":"base/documento_de_visao/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 09/06/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yago Duarte, Equipe SkolBits"},{"location":"base/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"base/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A t\u00e9cnica da entrevista trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas ou t\u00f3picos, na qual visa questionar o stakeholders sobre o sistema atual e esclarecer as suas necessidades sobre o sistema que ser\u00e1 desenvolvido. A entrevista permite investiga\u00e7\u00e3o em profundidade sobre um problema, dessa forma coletar uma grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es para o sistema. </p>"},{"location":"base/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Para esta entrevista optamos por seguir um modelo de entrevista aberta, onde ter\u00e1 uma s\u00e9rie de perguntas de apoio pr\u00e9-definidas com finalidade do stakeholders expor informa\u00e7\u00f5es importantes para o sistema. As quest\u00f5es s\u00e3o formuladas e filtradas, de acordo com o interesse da equipe com o prop\u00f3sito de orientar o entrevistador durante a entrevista. O entrevistador e entrevistado tem liberdade para abordar qualquer assunto relacionado ao sistema durante a entrevista. </p>"},{"location":"base/entrevista/#roteiro","title":"Roteiro","text":"<ul> <li>Voc\u00ea.... ?</li> <li>Como funcionava.... ?</li> <li>Voc\u00ea j\u00e1 usou alguma aplica\u00e7\u00e3o.... </li> <li>Teve algum problema.... ?</li> <li>O que voc\u00ea acha de uma aplica\u00e7\u00e3o..... ?</li> <li>Para voc\u00ea qual seria o sistema ideal.... ?</li> <li>Voc\u00ea gostaria de poder se cadastrar..... </li> <li>voc\u00ea gostaria que as informa\u00e7\u00f5es... </li> </ul>"},{"location":"base/entrevista/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":""},{"location":"base/entrevista/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"base/entrevista/#entrevista-1","title":"Entrevista 1","text":"Nome Papel xxxx Pedro Entrevistador xxxx xxxx Entrevistado Data Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de fim Descri\u00e7\u00e3o 03/09/20 12:11 12:38 Entrevista realizada via hangouts. Nome do participante Di\u00e1logo durante a apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos XXX XXXX: Voc\u00ea... XXX XXXX: Sim.... XXX XXXX: Como... XXXX XXXX: J\u00e1..."},{"location":"base/entrevista/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o REQ01 O ... REQ02 O ... REQ03 O ... REQ04 O ... REQ05 O ... REQ06 O ... REQ07 O ... REQ08 O ... REQ09 O ... REQ10 O ..."},{"location":"base/entrevista/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> Atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, foi poss\u00edvel elicitar alguns requisitos importantes para o projeto. </p>"},{"location":"base/entrevista/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":""},{"location":"base/entrevista/#autores","title":"Autor(es)","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) DD/MM/YYYY 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento xxx XXXX DD/MM/YYYY 2.0 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista 1 XXX XXXX DD/MM/YYYY 2.1 Adi\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados e conclus\u00e3o XXXX XXXXX"},{"location":"base/mapa_mental/","title":"Mapas Mentais","text":""},{"location":"base/mapa_mental/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Mapa mental consiste em criar resumos cheios de s\u00edmbolos, cores, setas e frases de efeito com o objetivo de organizar o conte\u00fado e facilitar associa\u00e7\u00f5es entre as informa\u00e7\u00f5es destacadas. Esse material \u00e9 muito indicado para pessoas que t\u00eam facilidade de aprender de forma visual. </p>"},{"location":"base/mapa_mental/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Foi levantado um ponto importante sobre o app e, assim, foi produzido o mapa mental. O documento foi produzido utilizando a ferramenta Canvas. </p>"},{"location":"base/mapa_mental/#mapa-mental","title":"Mapa mental","text":""},{"location":"base/mapa_mental/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> O mapa mental \u00e9 uma ficha de estudos que ajuda a dar uma vis\u00e3o geral do tema, e ajuda a fixar os pontos mais importantes sobre o app. </p>"},{"location":"base/mapa_mental/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Mapa Mental,  Dispon\u00edvel em: Link</p>"},{"location":"base/mapa_mental/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 27/03/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Mapa Mental Lucas Kronemberger"},{"location":"base/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"base/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A metodologia pode ser definida como a sistematiza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas com o intuito de se alcan\u00e7ar um objetivo. Este documento aborda os m\u00e9todos e t\u00e9cnica de metodologias, processos e pr\u00e1ticas (Scrum, XP, Kanban, RUP) de acordo com o objetivo da equipe e da disciplina. </p>"},{"location":"base/metodologia/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A equipe utiliza v\u00e1rios m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de diversas metodologias, processos e pr\u00e1ticas, para o desenvolvimento. Com o estudo e  experi\u00eancia da equipe sobre as metodologias \u00e1geis, foi poss\u00edvel identificar aspectos das diversas metodologias, que a equipe utiliza para o desenvolvimento do projeto.</p> <p>Metodologias, processos e pr\u00e1ticas identificados:</p> <ul> <li> <p>RUP/UP:<p> RUP/UP \u00e9 uma metodologia.... </p></p> </li> <li> <p>POO (OOP Oriented Object Programming):<p> POO (OOP) \u00e9 uma... </p></p> </li> <li> <p>RUP (Rational Unified Process):<p> O Rational Unified Process \u00e9 um Processo de Engenharia de Software. Ele fornece....</p> <p>  - [Kanban](https://www...):</p> <p>O sistema kanban \u00e9 uma metodologia \u00e1gil....</p> <p>   ## Metodologias de desenvolvimento:  ### Vers\u00e3o 1.0  ### RUP (Rational Unified Process)  #### Pr\u00e1ticas:  - **Desenvolvimento iterativo**: A abordagem iterativa \u00e9 necess\u00e1ria para....  - **Verifica\u00e7\u00e3o da qualidade de software**: A qualidade deve ser revista com respeito aos requisitos com base...   ### Kanban  <p> O Kanban \u00e9 t\u00e9cnica que prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es em um quadro... </p>  - **Lista de Tarefas**: Cont\u00e9m todas as tarefas do projeto. - **Incremento**: Cont\u00e9m as tarefas a serem executadas durante a Sprint. - **Em andamento**: Cont\u00e9m as tarefas que est\u00e3o em andamento. - **Revis\u00e3o**: Cont\u00e9m as tarefas que precisam ser revisadas para conclus\u00e3o. - **Concluido**: Cont\u00e9m as tarefas que j\u00e1 foram revisadas e conclu\u00eddas.   ## Conclus\u00e3o  <p>  Com o estudo das metodologias.....  </p>  ## Refer\u00eancias  &gt; [1] SCRUM, Disponivel em: https://www....  &gt; [2] Sistema Kanban, Disponivel em: https://www...  &gt; [3] Extreme Programming, Disponivel em: http://www...  &gt; [5] Rational Unified Process, Disponivel em: https://www...  &gt; [6] EXTREME PROGRAMMING, Disponivel em: https://www...   ## Autor(es)  | Data | Vers\u00e3o | Descri\u00e7\u00e3o | Autor(es) | | -- | -- | -- | -- | | 05/mm/xx | 1.0 | Cria\u00e7\u00e3o  | xxx xxx e xxxxx xxxxx | | 06/mm/xx | 1.1 | Adicionado  | xxx xxxx e xxxxx xxxx | | 06/mm/XX | 1.2 | Adicionado  | xxx xxxx e xxxxxx xxxxxx | | 06/mm/xx | 1.3 | Adicionado xxxx | xxx xxxx e xxxx xxxxx | | 06/mm/xx | 1.4 | Adicionadoxxxx | xxxx xxxxx e xxxx xxxxx | | mm/mm/xx | 1.5 | Revis\u00e3o do documento | xxxx xxxxx | | mm/mm/xx | 1.6 | Ajuste no topico Scrum | xxxx xxxx e xxxx xxxx |"},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/","title":"N\u00e3o precisa entregar para a AP1","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade auxilia a equipe de desenvolvimento a encontrar um n\u00edvel de detalhes abrangentes, extrair funcionalidades, testar usabilidade, e tamb\u00e9m fornece uma base para o gerenciamento do projeto pois com o prot\u00f3tipo \u00e9 poss\u00edvel realizar estimativas de quanto tempo ser\u00e1 necess\u00e1rio desempenhar em cada funcionalidade. </p>"},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Iniciamos o projeto atrav\u00e9s dos levantamentos iniciais da equipe, ap\u00f3s discuss\u00f5es a ferramenta Figma foi selecionada para produzir o prot\u00f3tipo de alta fidelidade com aux\u00edlio do Material Design Color Tool. </p>"},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-de-carregamento","title":"Tela de Carregamento","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#login","title":"Login","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-inicial","title":"Tela Inicial","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#perguntas-1","title":"Perguntas 1","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#pergunta-2","title":"Pergunta 2","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#pergunta-3","title":"Pergunta 3","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#pergunta-4","title":"Pergunta 4","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#pergunta-5","title":"Pergunta 5","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#pergunta-6","title":"Pergunta 6","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#pergunta-7","title":"Pergunta 7","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#pergunta-8","title":"Pergunta 8","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#pergunta-9","title":"Pergunta 9","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#formulario-enviado","title":"Formul\u00e1rio Enviado","text":"<p> Prot\u00f3tipo feito pela tuma de Front-end. Link para o Prot\u00f3tipo. </p>"},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#versao-20","title":"Vers\u00e3o 2.0","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-login","title":"Tela Login","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-cadastro","title":"Tela Cadastro","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-esqueceu-senha","title":"Tela Esqueceu Senha","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-perfil","title":"Tela Perfil","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-do-feed","title":"Tela do Feed","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-cadastrar-em-um-torneio","title":"Tela Cadastrar em um torneio","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-cadastrar-torneio","title":"Tela Cadastrar torneio","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-cadastrar-torneio-2","title":"Tela Cadastrar torneio 2","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-dos-meus-torneios","title":"Tela dos meus torneios","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-das-chaves-do-torneio","title":"Tela das chaves do torneio","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-das-estatiscicas","title":"Tela das estat\u00edscicas","text":""},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#tela-de-adicionar-resultado-das-partidas","title":"Tela de adicionar resultado das partidas","text":"<p>link para o Prot\u00f3tipo</p>"},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> A partir da elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo foi poss\u00edvel ter uma no\u00e7\u00e3o inicial da interface do usu\u00e1rio, definindo fluxo, paleta de cores, bot\u00f5es, app bars e diversas outras funcionalidades </p>"},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Material Design Color Tool. Dispon\u00edvel em:  https://material.io/resources/color/#!/?view.left=0&amp;view.right=0</p> <p>PMI. Um guia do conhecimento em gerenciamento de projetos. Guia PMBOK\u00ae 5a. ed. EUA: Project Management Institute, 2013.</p> <p>Ferramenta Figma. Dispon\u00edvel em https://www.figma.com</p>"},{"location":"base/prototipo_alta_fidelidade/#autores","title":"Autor(es)","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 21/02/25 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Fabricio de Brito 11/06/25 1.1 Adicionado imagens do prot\u00f3tipo Lucas Kronemberger, Yago Duarte 11/06/25 1.2 Adicionado conclus\u00e3o e refer\u00eancias Lucas Kronemberger, Yago Duarte 00/00/00 2.0 - - - - - - X - - - - - - - - - - - - X - - - - - -"},{"location":"interacao/interacao1/","title":"Intera\u00e7\u00e3o 1 (05/02/24 \u00e0 12/04/2024)","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#planejamento-de-interacao","title":"Planejamento de Intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#presentes-na-reuniao-xxxxx","title":"Presentes na reuni\u00e3o: XXXXX","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#lista-de-tarefas-da-interacao","title":"Lista de Tarefas da Intera\u00e7\u00e3o","text":"Tarefa Responsabilidade Decidir o nome o projeto. Todos Criar o reposit\u00f3rio nos padr\u00f5es (Organizar wiki). Matheus Criar issues no GitHub / ZenHub Renan Configura\u00e7\u00e3o do grupo do Telegram(configurar bot). Moacir Estudar e escolher as metodologias. Todos Documento de vis\u00e3o XXX e XXXXX Elaborar 5w2H XXX e XXXXX Mapas Mentais XXX e XXXXX Brainstorming Todos Entrevistas XXX e XXXXX Prototipa\u00e7\u00e3o. XXX e XXXXX"},{"location":"interacao/interacao1/#sprint-retrospectivereview-meeting","title":"Sprint Retrospective/Review Meeting","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#presentes-na-reuniao-xxxx","title":"Presentes na reuni\u00e3o: XXXX","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#dividas-da-interacao","title":"Dividas da Intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#-","title":"-","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#-_1","title":"-","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#riscos-encontrados","title":"Riscos Encontrados","text":"<ul> <li>Nenhum: Plano de gerenciamento de riscos n\u00e3o implementado.</li> </ul>"},{"location":"interacao/interacao1/#pontos-positivos","title":"Pontos Positivos","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#-_2","title":"-","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#-_3","title":"-","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#-_4","title":"-","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#-_5","title":"-","text":""},{"location":"interacao/interacao1/#o-que-podemos-melhorar","title":"O que podemos melhorar?","text":"<ul> <li>Ter mais foco na reuni\u00f5es para evitar o desperd\u00edcio de tempo.</li> <li>A equipe deve ter mais autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de membros.</li> <li>Podemos utilizar algo ferramenta de timebox para maior efetividade nas reuni\u00f5es, sugest\u00e3o: https://timebox.cedrotech.com/</li> </ul>"},{"location":"interacao/interacao1/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o: Hangouts</li> <li>Colheita dos pontos: Mentimeter</li> </ul>"},{"location":"modelagem/","title":"Modelagem","text":""},{"location":"modelagem/das/","title":"Documento de Arquitetura de Software (DAS)","text":""},{"location":"modelagem/das/#nome-do-projeto","title":"\"Nome do Projeto\"","text":""},{"location":"modelagem/das/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"modelagem/das/#proposta","title":"Proposta","text":"<p> Este documento apresenta uma vis\u00e3o geral da arquitetura do sistema, utilizando diferentes vis\u00f5es arquiteturais para destacar diferentes aspectos do sistema. \u00c9 utilizado para capturar as decis\u00f5es arquiteturais significativas que fizeram parte do sistema. </p>"},{"location":"modelagem/das/#escopo","title":"Escopo","text":"<p> A aplica\u00e7\u00e3o \"XXXX\" tem o objetivo fornecer... </p>"},{"location":"modelagem/das/#definicoes-acronimos-e-abreviacoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>MVC - </li> <li>MVT - </li> <li>SIGLA PARA O APP - Nome do Aplicativo</li> </ul>"},{"location":"modelagem/das/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p> O Documento de Arquitetura de Software (DAS) trata-se de uma vis\u00e3o geral de toda a arquitetura do sistema, observando diferentes aspectos do mesmo. Neste documento ser\u00e3o abordadas as seguintes vis\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o TCM: </p> <ul> <li>Caso de Uso;</li> <li>L\u00f3gica;</li> <li>Implanta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Dados;</li> </ul>"},{"location":"modelagem/das/#representacao-arquitetural","title":"Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural","text":""},{"location":"modelagem/das/#cliente-servidor","title":"Cliente-Servidor","text":"<p> Cliente-Servidor \u00e9 um modelo de arquitetura... </p> <p>Cliente (Frontend):</p> <ul> <li>View: Consiste.....</li> </ul> <p>Servidor (Backend):</p> <ul> <li> <p>Controller: faz a conex\u00e3o entre as camadas...</p> </li> <li> <p>Service: Respons\u00e1vel pela l\u00f3gica...</p> </li> <li> <p>Model: Respons\u00e1vel pela persist\u00eancia...</p> </li> </ul>"},{"location":"modelagem/das/#objetivos-de-arquitetura-e-restricoes","title":"Objetivos de Arquitetura e Restri\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"modelagem/das/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p> Seguran\u00e7a:    - Persist\u00eancia:    -  Privacidade:    - Middlewares: Foi usado middlewares... Desempenho:    Requisi\u00e7\u00f5es... Reusabilidade:    Componentes no Frontend... </p>"},{"location":"modelagem/das/#restricoes","title":"Restri\u00e7\u00f5es","text":"<p> Tamanho da tela:...  Portabilidade:...  |IE|Edge|Firefox|Chrome|Safari|Googlebot| |--|----|-------|------|------|---------| |11 |&gt;= 14|&gt;= 52|&gt;= 49|&gt;= 10|Sim|  Servi\u00e7os: Os servi\u00e7os oferecidos....  Acesso a internet: A aplica\u00e7\u00e3o est\u00e1 limitada apenas a conex\u00e3o com internet </p>"},{"location":"modelagem/das/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<ul> <li>XXX: Ambiente de execu\u00e7\u00e3o...</li> <li>XXXX: Linguagem de programa\u00e7\u00e3o... Typescript: XXXX</li> <li>XXXX: XXXX</li> <li>XXX: XXXX</li> <li>XXXX: XXXX</li> <li>XXXX: XXXX</li> <li>XXXX: XXXX</li> <li>XXXXX: XXXX.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/das/#visao-de-caso-de-uso","title":"Vis\u00e3o de Caso de Uso","text":"<p> O primeiro caso de uso descreve a a\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio que cria um torneio, sendo assim, ele \u00e9 o manager do torneio. No segundo caso de uso descreve a a\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio que \u00e9 entra na aplica\u00e7\u00e3o com a inten\u00e7\u00e3o de entrar em torneios como jogador. Nos dois casos o usu\u00e1rio pode ser o mesmo, por\u00e9m com fun\u00e7\u00f5es diferentes. </p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/das/#visao-logica","title":"Vis\u00e3o L\u00f3gica","text":""},{"location":"modelagem/das/#visao-de-implantacao","title":"Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"modelagem/das/#visao-de-implementacao","title":"Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"modelagem/das/#visao-geral_1","title":"Vis\u00e3o Geral","text":""},{"location":"modelagem/das/#visao-de-dados","title":"Vis\u00e3o de Dados","text":""},{"location":"modelagem/das/#modelo-entidade-relacionamento-mer","title":"Modelo Entidade Relacionamento (MER)","text":""},{"location":"modelagem/das/#entidades-e-relacionamentos","title":"Entidades e Relacionamentos:","text":""},{"location":"modelagem/das/#diagrama-entidade-relacionamento-der","title":"Diagrama Entidade Relacionamento (DER)","text":""},{"location":"modelagem/das/#tamanho-e-desempenho","title":"Tamanho e Desempenho","text":""},{"location":"modelagem/das/#qualidade","title":"Qualidade","text":""},{"location":"modelagem/das/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":""},{"location":"modelagem/das/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 08/11/2020 1.0 Criada estrutura b\u00e1sica do documento xxx xxx, xxx xx, xxx xx, xxx xxx e xxx xxxx 15/11/2020 1.1 Representa\u00e7\u00e3o arquitetural e objetivos e restri\u00e7\u00f5es arquiteturais. Autores 19/11/2020 1.2 Adi\u00e7\u00e3o dos diagramas, vis\u00f5es, tamanho e desempenho e qualidade Autores 20/11/2020 1.3 Adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o de MER e DER Autores 20/11/2020 1.4 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de qualidade Autores 20/11/2020 1.5 Revis\u00e3o Autores"},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/","title":"N\u00e3o precisa entregar para a AP1","text":""},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> O diagrama de classes UML \u00e9 um diagrama que mostra a estrutura do sistema desenhado no n\u00edvel de classes e interfaces, ilustra as funcionalidades, depend\u00eancias e relacionamentos de cada elemento. Pode ser vista como uma representa\u00e7\u00e3o visual da arquitetura de um sistema.  </p>"},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> A equipe se reuniu entre os dias 22/03 e 27/03 e realizou um brainstorm onde foram discutidos os t\u00f3picos-chave e a arquitetura geral dos sistemas, e assim criamos as primeiras ideias para a implementa\u00e7\u00e3o.  Para a cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do diagrama de classes, Yago Duarte ficou respons\u00e1vel por todo o processo, com a ajuda de alguns participantes. Utilizou-se o programa [Miro] para a elabora\u00e7\u00e3o do diagrama. Al\u00e9m disso, a equipe utilizou o [Discord] para videoconfer\u00eancia. </p>"},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#entregue-no-proximo-incremento","title":"ENTREGUE NO PR\u00d3XIMO INCREMENTO","text":""},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#diagrama-de-classes","title":"Diagrama de Classes","text":""},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#versao-20","title":"Vers\u00e3o 2.0","text":""},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#versao-30","title":"Vers\u00e3o 3.0","text":""},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#rastreabilidade-de-requisitos","title":"Rastreabilidade de Requisitos","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o US17, US18, US19, US20 Torneio US01, US06, US07, US08 Usu\u00e1rio US45 Rodada US35 Partida"},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> Atrav\u00e9s do diagrama de classes, foi poss\u00edvel representar a estrutura do sistema a n\u00edvel de classes e auxiliar na modelagem da arquitetura geral, al\u00e9m do banco de dados. Ao longo do desenvolvimento da disciplina, iremos adaptar e evoluir o diagrama e sua documenta\u00e7\u00e3o para refletir no estado atual do projeto. </p>"},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>UML Class and Object Diagrams Overview. Dispon\u00edvel em https://www.uml-diagrams.org/class-diagrams-overview.html. Acesso em 21/09/20</p>"},{"location":"modelagem/diagrama_de_classes/#autores","title":"Autor(es)","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 27/03/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yago Duarte"},{"location":"util/doc_template/","title":"Titulo do documento","text":""},{"location":"util/doc_template/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"util/doc_template/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"util/doc_template/#desenvolvimento-renomeie-este-topico","title":"Desenvolvimento (Renomeie este t\u00f3pico)","text":""},{"location":"util/doc_template/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"util/doc_template/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":""},{"location":"util/doc_template/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":""},{"location":"util/doc_template/#autores","title":"Autor(es)","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) dd/mm/aa 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Autores"}]}